---
title: 千字文
date: 2019-06-06 13:00:00
---

## 概述

《千字文》，由南北朝時期梁朝散騎侍郎、給事中 **周興嗣** 編纂、一千個漢字組成的韻文（在隋唐之前，不押韻、不對仗的文字，被稱為“筆”，而非“文”）。梁武帝（502—549年）命人從王羲之書法作品中選取1000個不重復漢字，命員外散騎侍郎周興嗣編纂成文。

全文為四字句，對仗工整，條理清晰，文采斐然。《千字文》語句平白如話，易誦易記，並譯有英文版、法文版、拉丁文版、意大利文版，是中國影響很大的兒童啟蒙讀物。

關於千字文中重複字: https://www.douban.com/group/topic/107163124/

關於避諱: https://xw.qq.com/ru/20141103029354/RU2014110302935400/

## 全文

```
天地玄黃 tiān dì xuán huáng
宇宙洪荒 yǔ zhòu hóng huāng
日月盈昃 rì yuè yíng zè
辰宿列張 chén xiù liè zhāng
寒來暑往 hán lái shǔ wǎng
秋收冬藏 qiū shōu dōng cáng
閏餘成歲 rùn yú chéng suì
律呂調陽 lǜ lǚ tiáo yáng
雲騰致雨 yún téng zhì yǔ
露結為霜 lù jié wéi shuāng
金生麗水 jīn shēng lí shuǐ
玉出崐岡 yù chū kūn gāng
劍號巨闕 jiàn hào jù quē
珠稱夜光 zhū chēng yè guāng
果珍李柰 guǒ zhēn lǐ nài
菜重芥姜 cài zhòng jiè jiāng
海鹹河淡 hǎi xián hé dàn
鱗潛羽翔 lín qián yǔ xiáng
龍師火帝 lóng shī huǒ dì
鳥官人皇 niǎo guān rén huáng
始制文字 shǐ zhì wén zì
乃服衣裳 nǎi fú yī shāng
推位讓國 tuī wèi ràng guó
有虞陶唐 yǒu yú táo táng
吊民伐罪 diào mín fá zuì
周發殷湯 zhōu fā yīn tāng
坐朝問道 zuò cháo wèn dào
垂拱平章 chuí gǒng píng zhāng
愛育黎首 ài yù lí shǒu
臣伏戎羌 chén fú róng qiāng
遐邇壹體 xiá ěr yī tǐ
率賓歸王 shuài bīn guī wáng
鳴鳳在樹 míng fèng zài shù
白駒食場 bái jū shí cháng
化被草木 huà pi cǎo mù
賴及萬方 lài jí wàn fāng
蓋此身髮 gài cǐ shēn fà
四大五常 sì dà wǔ cháng
恭惟鞠養 gōng wéi jū yǎng
豈敢毀傷 qǐ gǎn huǐ shāng
女慕貞絜 nǚ mù zhēn jié
男效才良 nán xiào cái liáng
知過必改 zhī guò bì gǎi
得能莫忘 dé néng mò wàng
罔談彼短 wǎng tán bǐ duǎn
靡恃己長 mǐ shì jǐ cháng
信使可覆 xìn shǐ kě fù
器欲難量 qì yù nán liáng
墨悲絲染 mò bēi sī rǎn
詩贊羔羊 shī zàn gāo yáng
景行維賢 jǐng xíng wéi xián
克念作聖 kè niàn zuò shèng
德建名立 dé jiàn míng lì
形端表正 xíng duān biǎo zhèng
空谷傳聲 kōng gǔ chuán shēng
虛堂習聽 xū táng xí tīng
禍因惡積 huò yīn è jī
福緣善慶 fú yuán shàn qìng
尺璧非寶 chǐ bì fēi bǎo
寸陰是競 cùn yīn shì jìng
資父事君 zī fù shì jūn
曰嚴與敬 yuē yán yǔ jìng
孝當竭力 xiào dāng jié lì
忠則盡命 zhōng zé jìn mìng
臨深履薄 lín shēn lǚ bó
夙興溫凊 sù xīng wēn qìng
似蘭斯馨 sì lán sī xīn
如松之盛 rú sōng zhī shèng
川流不息 chuān liú bù xī
淵澄取映 yuān chéng qǔ yìng
容止若思 róng zhǐ ruò sī
言辭安定 yán cí ān dìng
篤初誠美 dǔ chū chéng měi
慎終宜令 shèn zhōng yí lìng
榮業所基 róng yè suǒ jī
籍甚無竟 jí shèn wú jìng
學優登仕 xué yōu dēng shì
攝職從政 shè zhí cóng zhèng
存以甘棠 cún yǐ gān táng
去而益詠 qù ér yì yǒng
樂殊貴賤 yuè shū guì jiàn
禮別尊卑 lǐ bié zūn bēi
上和下睦 shàng hé xià mù
夫唱婦隨 fū chàng fù suí
外受傅訓 wài shòu fù xùn
入奉母儀 rù fèng mǔ yí
諸姑伯叔 zhū gū bó shū
猶子比兒 yóu zǐ bǐ ér
孔懷兄弟 kǒng huái xiōng dì
同氣連枝 tóng qì lián zhī
交友投分 jiāo yǒu tóu fèn
切磨箴規 qiē mó zhēn guī
仁慈隱惻 rén cí yǐn cè
造次弗離 zào cì fú lí
節義廉退 jié yì lián tuì
顛沛匪虧 diān pèi fēi kuī
性靜情逸 xìng jìng qíng yì
心動神疲 xīn dòng shén pí
守真誌滿 shǒu zhēn zhì mǎn
逐物意移 zhú wù yì yí
堅持雅操 jiān chí yǎ cāo
好爵自縻 hǎo jué zì mí
都邑華夏 dū yì huá xià
東西二京 dōng xī èr jīng
背邙面洛 bèi máng miàn luò
浮渭據涇 fú wèi jù jīng
宮殿盤郁 gōng diàn pán yù
樓觀飛驚 lóu guàn fēi jīng
圖寫禽獸 tú xiě qín shòu
畫彩仙靈 huà cǎi xiān líng
丙舍旁啟 bǐng shè páng qǐ
甲帳對楹 jiǎ zhàng duì yíng
肆筵設席 sì yán shè xí
鼓瑟吹笙 gǔ sè chuī shēng
升階納陛 shēng jiē nà bì
弁轉疑星 biàn zhuàn yí xīng
右通廣內 yòu tōng guǎng nèi
左達承明 zuǒ dá chéng míng
既集墳典 jì jí fén diǎn
亦聚群英 yì jù qún yīng
杜稿鐘隸 dù gǎo zhōng lì
漆書壁經 qī shū bì jīng
府羅將相 fǔ luó jiàng xiàng
路俠槐卿 lù xiá huái qīng
戶封八縣 hù fēng bā xiàn
家給千兵 jiā jǐ qiān bīng
高冠陪輦 gāo guān péi niǎn
驅轂振纓 qū gǔ zhèn yīng
世祿侈富 shì lù chǐ fù
車駕肥輕 chē jià féi qīng
策功茂實 cè gōng mào shí
勒碑刻銘 lè bēi kè míng
磻溪伊尹 pán xī yī yǐn
佐時阿衡 zuǒ shí ā héng
奄宅曲阜 yǎn zhái qū fù
微旦孰營 wēi dàn shú yíng
桓公匡合 huán gōng kuāng hé
濟弱扶傾 jì ruò fú qīng
綺回漢惠 qǐ huí hàn huì
說感武丁 yuè gǎn wǔ dīng
俊乂密勿 jùn yì mì wù
多士寔寧 duō shì shí níng
晉楚更霸 jìn chǔ gēng bà
趙魏困橫 zhào wèi kùn héng
假途滅虢 jiǎ tú miè guó
踐土會盟 jiàn tǔ huì méng
何遵約法 hé zūn yuē fǎ
韓弊煩刑 hán bì fán xíng
起翦頗牧 qǐ jiǎn pō mù
用軍最精 yòng jūn zuì jīng
宣威沙漠 xuān wēi shā mò
馳譽丹青 chí yù dān qīng
九州禹跡 jiǔ zhōu yǔ jì
百郡秦並 bǎi jùn qín bìng
嶽宗恆岱 yuè zōng héng dài
禪主云亭 shàn zhǔ yún tíng
雁門紫塞 yàn mén zǐ sài
雞田赤城 jī tián chì chéng
昆池碣石 kūn chí jié shí
鉅野洞庭 jù yě dòng tíng
曠遠綿邈 kuàng yuǎn mián miǎo
巖岫杳冥 yán xiù yǎo míng
治本於農 zhì běn yú nóng
務茲稼穡 wù zī jià sè
俶載南畝 chù zǎi nán mǔ
我藝黍稷 wǒ yì shǔ jì
稅熟貢新 shuì shú gòng xīn
勸賞黜陟 quàn shǎng chù zhì
孟軻敦素 mèng kē dūn sù
史魚秉直 shǐ yú bǐng zhí
庶幾中庸 shù jī zhōng yōng
勞謙謹敕 láo qiān jǐn chì
聆音察理 líng yīn chá lǐ
鑒貌辨色 jiàn mào biàn sè
貽厥嘉猷 yí jué jiā yóu
勉其祗植 miǎn qí zhī zhí
省躬譏誡 xǐng gōng jī jiè
寵增抗極 chǒng zēng kàng jí
殆辱近恥 dài rǔ jìn chǐ
林臯幸即 lín gāo xìng jí
兩疏見機 liǎng shū jiàn jī
解徂誰逼 jiě cú shuí bī
索居閑處 suǒ jū xián chù
沈默寂寥 chén mò jì liáo
求古尋論 qiú gǔ xún lùn
散慮逍遙 sàn lǜ xiāo yáo
欣奏累遣 xīn zòu lèi qiǎn
慼謝歡招 qī xiè huān zhāo
渠荷的歷 qú hé de lì
園莽抽條 yuán mǎng chōu tiáo
枇杷晚翠 pí pá wǎn cuì
梧桐早雕 wú tóng zǎo diāo
陳根委翳 chén gēn wěi yì
落葉飄搖 luò yè piāo yáo
遊鹍獨運 yóu kūn dú yùn
淩摩絳霄 líng mó jiàng xiāo
耽讀玩市 dān dú wán shì
寓目囊箱 yù mù náng xiāng
易輶攸畏 yì yóu yōu wèi
屬耳垣墻 zhǔ ěr yuán qiáng
具膳餐飯 jù shàn cān fàn
適口充腸 shì kǒu chōng cháng
飽飫烹宰 bǎo yù pēng zǎi
饑厭糟糠 jī yàn zāo kāng
親戚故舊 qīn qī gù jiù
老少異糧 lǎo shào yì liáng
妾禦績紡 qiè yù jì fǎng
侍巾帷房 shì jīn wéi fáng
紈扇圓潔 wán shàn yuán jié
銀燭煒煌 yín zhú wěi huáng
晝眠夕寐 zhòu mián xī mèi
藍筍象床 lán sǔn xiàng chuáng
弦歌酒宴 xián gē jiǔ yàn
接杯舉觴 jiē bēi jǔ shāng
矯手頓足 jiǎo shǒu dùn zú
悅豫且康 yuè yù qiě kāng
嫡後嗣續 dí hòu sì xù
祭祀烝嘗 jì sì zhēng cháng
稽顙再拜 qǐ sǎng zài bài
悚懼恐惶 sǒng jù kǒng huáng
箋牒簡要 jiān dié jiǎn yào
顧答審詳 gù dá shěn xiáng
骸垢想浴 hái gòu xiǎng yù
執熱願涼 zhí rè yuàn liáng
驢騾犢特 lǘ luó dú tè
駭躍超驤 hài yuè chāo xiāng
誅斬賊盜 zhū zhǎn zéi dào
捕獲叛亡 bǔ huò pàn wáng
布射僚丸 bù shè liáo wán
嵇琴阮嘯 jī qín ruǎn xiào
恬筆倫紙 tián bǐ lún zhǐ
鈞巧任釣 jūn qiǎo rén diào
釋紛利俗 shì fēn lì sú
竝皆佳妙 bìng jiē jiā miào
毛施淑姿 máo shī shū zī
工顰妍笑 gōng pín yán xiào
年矢每催 nián shǐ měi cuī
曦暉朗曜 xī huī lǎng yào
璇璣懸斡 xuán jī xuán wò
晦魄環照 huì pò huán zhào
指薪修祜 zhǐ xīn xiū hù
永綏吉劭 yǒng suí jí shào
矩步引領 jǔ bù yǐn lǐng
俯仰廊廟 fǔ yǎng láng miào
束帶矜莊 shù dài jīn zhuāng
徘徊瞻眺 pái huái zhān tiào
孤陋寡聞 gū lòu guǎ wén
愚蒙等誚 yú méng děng qiào
謂語助者 wèi yǔ zhù zhě
焉哉乎也 yān zāi hū yě
```
